\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{sentence}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
	
	\textsc{\Huge Fakulta informačních technologií\\[3.5mm]
			Vysoké učení technické v~Brně}
	\\[79mm]
	{\LARGE Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\[1.5mm]
	Sazba dokumentů a~matematických výrazů}
	\vfill
\end{center}
{\Large 2018 \hfill Tomáš Nereča(xnerec00)}
\\[-4mm]
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~(\ref{rovnice_1}) nebo Definice~\ref{definice_1} na straně~\pageref{definice_1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a~\verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se
zadanou relativní velikostí 0.4em a~0.3em.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a~vět s~využitím balíku \verb|amsthm|. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote| . Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$|, která říká, že matematický text nemá být zalomen.

\begin{definition} \label{definice_1}
Turingův stroj \emph{(TS) je definován jako šestice tvaru $M=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta, q_0, q_F)$, kde:}

\begin{itemize}
\item $Q$ \emph{je konečná množina} vnitřních (řídicích) stavů,
\item $\Sigma$ \emph{je konečná množina symbolů nazývaná} vstupní abeceda, $\Delta \not\in \Sigma$,
\item $\Gamma$ \emph{je konečná množina symbolů,} $\Sigma\subset \Gamma$, $\Delta\in\Gamma$\emph{, nazývaná} pásková abeceda,
\item $\delta:(Q\setminus\{q_F\})\times\Gamma\rightarrow Q\times(\Gamma\cup\{L,R\})$\emph{,kde}\,$L,R\not\in\Gamma$, \emph{je parciální} přechodová funkce,
\item $q_0$ \emph{je} počáteční stav, $q_0\in Q$\:\emph{a}
\item $q_F$ \emph{je} koncový stav, $q_F\in Q$.
\end{itemize}
\end{definition}

Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita (může ale být na pásku zapsán i později).

\emph{Konfigurace pásky} se skládá z~nekonečného řetězce,
který reprezentuje obsah pásky a~pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{\gamma \Delta^\omega\mid\gamma\in\Gamma^*\}\times\mathbb{N}$.\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^\omega$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$. Pro připomenutí: $\Sigma^*$ je množina všech \emph{konečných} řetězců nad $\Sigma$.}
\emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x\Delta...$ (podtržení značí pozici hlavy). \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a~konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q\times\{\gamma\Delta^\omega\mid\gamma\in\Gamma^*\}\times\mathbb{N}$.

\subsection{Podsekce obsahující větu a~odkaz}
\begin{definition} \label{definice_2}
Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat TS \emph{$M$ jestliže $M$ při aktivaci z~počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta}w\Delta...$ a~počátečního stavu $q_0$ zastaví přechodem do koncového stavu $q_F$, tj. $( \,q_0,\Delta w\Delta^\omega,0) \, \overset{*}{\underset{M}{\vdash}} ( \,q_F,\gamma,n) \,$ pro nějaké $\gamma\in\Gamma^*$ a~$n\in\mathbb{N}$}.

\emph{Množinu} $L(M)=\{w \mid w\:\text{\emph{je přijat TS}}\:M\}\subseteq\Sigma^*$ \emph{nazýváme} jazyk přijímaný TS $M.$
\end{definition}
Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a~důkazů opět s~použitím
balíku \verb|amsthm|.
\begin{sentence} \label{veta_1}
\emph{Třída jazyků, které jsou přijímány TS, odpovídá} rekurzivně vyčíslitelným jazykům.
\end{sentence}

\begin{proof} \label{dukaz_1}
	V~důkaze vyjdeme z~Definice 1 a~2.
\end{proof}

\section{Rovnice a~odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.\\

\quad $\sqrt[i]{x_i^3}$ kde $x_i$ je $i$-té sudé číslo \quad $y_i^{2.y_i}\neq y_i^{y_i^{y_i}}$\\


V~rovnici (1) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.
\begin{equation}\label{rovnice_1}
x =\bigg\{\Big( \,\big[a + b\big] * c\Big)^d \oplus 1 \,\bigg\} 
\end{equation}

$$
y = \lim_{x\to\infty} \frac{\sin^2 x + \cos^2x}{\frac{1}{\log_{10}{x}}}
$$
V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{x\to\infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_{i=1}^{n} 2^{i}$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}} A$. V~případe vzorců $\lim\limits_{x\to\infty} f(n)$ a~$\sum\limits_{i=1}^{n} 2^{i}$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{equation}\label{rovnice_2}
\int_{a}^{b} f(x)dx = -\int\displaylimits_{a}^{b} g(x)dx
\end{equation}
\begin{equation}\label{rovnice_3}
\overline{\overline{ A\lor B}} \Leftrightarrow \overline{\overline{A} \land \overline{B}}
\end{equation}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky \verb|\left|, \verb|\right|.
$$
\left(
\begin{array}{ccc}
a + b & \widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi}\\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} & \beta
\end{array}
\right) = 1 \iff \mathbb{Q} = \mathbb{R}
$$
$$
\left\|
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \dots  & a_{1n}\\
a_{11} & a_{12} & \dots  & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & \dots  & a_{mn}
\end{array}
\right\| = 
\left|
\begin{array}{cc}
t & u\\
v & w
\end{array} 
\right| = tw-uv
$$

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde.

$$
\left(
\begin{array}{c}
n\\
k
\end{array}
\right) =
\left\{
\begin{array}{ll}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro} 0 \leq k \leq n\\
0 & \text{pro} k < 0 \text{nebo} k > n
\end{array}
\right.
$$

\section{Závěrem}
případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{document}